---
aid: 9025
zid: 534948
title: "北京挖心战是否可行，有无重大作用？"
author: rottenweed
date: 2014-03-17 12:18:37+07:00
lastmod: 2014-04-10 02:10:00+07:00
---

rottenweed 于 2014-3-17 12:18:37 发表了：

以 1860 年英法联军为参考，当时北上进攻北京的英法联军约 1.8 万人。武器对比，考虑到临高的继续发展，临高军和明军的技术优势应该比 1860 年英法联军和清军的技术优势更大。

兵力上，不清楚在 1~2 个月内，明军能动员多少兵力到天津——北京一线，从清军几次入关的情况看，好不到哪里去。但是因为沿边有重兵，可紧急调动的兵力应该比清兵要多？

明末天津方向的对海设防资料不清楚，总归没有清的大沽口炮台那么强吧。海河的补给能力不明。

进攻目标：攻陷北京，如果能俘杀崇祯更好，内阁争取打击掉。这样的话，骑兵部队应该是需要的。考虑到东汉末、唐末、清末的情况，即使未能达到俘杀崇祯的目标，逼得朝廷狼狈逃跑，接下来使其中央权力瓦解，陷入地方割据状态也是很有希望的。这将是大陆攻略的良好开端。

预备基地：济州岛、山东、大连。

从 1860 年的情况看，补给有 2 个月应该够了。

这样一次打完就撤的攻势，能否攻陷北京，如果攻陷的话，能否达到目的？

---

eumenes 于 2014-3-17 12:36:31 发表了：

风险极大，收益极小。

万一闪失那就是陆军全灭的结果，就算能杀了崇祯天下大乱，地面部队损失得一干二净的临高好几年里也参与不到大陆争霸。

何苦呢？

---

eumenes 于 2014-3-17 12:58:46 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2014-3-17 13:13 编辑_

临高军没有任何脱离海上（河流）运输在内陆机动作战的经验。

没有任何组织上万人进行大规模战役的经验。

没有任何脱离海军舰炮攻打坚城的经验。

没有任何脱离水运给大部队提供补给的经验。

马匹奇缺，也就意味着骑兵奇缺（而且素质不高），野战炮奇缺（缺乏挽马）。

大部队要在两眼一抹黑且没有炮兵掩护的情况下向距离海岸上百公里远的内陆开进，就算开到北京城下，也带不了攻城重炮（因为缺挽马），难道让步枪兵端着云梯蚁附攻城？

楼主，意识到风险多大了么？

---

eumenes 于 2014-3-17 13:02:02 发表了：

唯一能让楼主建议可行的方案，是髡人和满人组成联军，澳清联军在辽东登船绕过山海关在塘沽登陆。

清军提供骑兵和挽马，澳军提供步兵炮兵和船只。

---

eumenes 于 2014-3-17 13:08:38 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2014-3-17 13:12 编辑_

本来，补给问题是小问题。

京津一带就算没有江南富庶，也是人口稠密的地方，一两万人的军队靠打草谷就能一路吃到北京。

问题在于，数量稀少质量稀烂的骑兵，连打草谷的安全都不能保证。

又带不了攻城重炮，北京城要短期攻不下，把北京周边吃光那就要饿肚子了，这时候别说攻下北京，活着回到海岸都是奢望。

---

lmx1982 于 2014-3-17 13:14:42 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2014-3-17 13:29 编辑_

现在临高的陆军总兵力都不到 1 万人，还要守备海南岛各县，济州，台湾，鸿基，香港。最多只能动员 5000 人出征（这还得是等到明年把发动机行动后扩军的那批人训练好以后），这点人没有重炮想攻陷北京可能性实在不高，何况就算你侥幸攻进去了也控制不了北京城，最多烧杀抢掠一番就得退出来。何苦呢？

还有，1860 的时候大清丢了北京也没崩溃啊，还照样能进攻太平天国。为啥大明就一定会崩溃？

---

楚雪辉 于 2014-3-17 13:25:59 发表了：

等野猪皮建都北京时挖一把到是有可能，但野猪皮也会想到这个问题，所以野猪皮到时会不会在北京建都还是两说。

---

冬眠的龙凰 于 2014-3-17 13:28:28 发表了：

需要吗？现在元老院推平大明和后金是分分钟的事，但是清缴这么大面积的溃兵，建立完整的统治以现在的能力根本做不到，工业和干部都不够

---

lmx1982 于 2014-3-17 13:31:24 发表了：

> 冬眠的龙凰 发表于 2014-3-17 13:28
>
> 需要吗？现在元老院推平大明和后金是分分钟的事，但是清缴这么大面积的溃兵，建立完整的统治以现在的能力根 ...

推平大明和后金是分分钟的事？现在临高就算倾国出动能派出多少人你算过么？

---

rottenweed 于 2014-3-17 13:44:32 发表了：

没指望现在啊。

这是打算作为大陆攻略的第一步，大概还能有 5 年左右的准备时间？

---

eumenes 于 2014-3-17 13:56:34 发表了：

> rottenweed 发表于 2014-3-17 13:44
>
> 没指望现在啊。
>
> 这是打算作为大陆攻略的第一步，大概还能有 5 年左右的准备时间？

再过 5 年，明清战争进入白热化，农民起义愈演愈烈。

这时候更看不到有对崇祯斩首的必要了，届时就算我们大举入寇占领两广，明廷多半也有心无力管不了了。

---

eumenes 于 2014-3-17 14:04:40 发表了：

如果崇祯不是历史上那个死要面子的二愣子，开到北京城下炫耀武力没准还是有好处的。

割让两广给临高借师助剿，以夷制夷以髡制满。要是紫禁城里那位真如日后老佛爷那般够油滑够不要脸，这倒好办了。

问题朱由检他不是啊！这货又要面子又钻牛角尖，谈不拢啊。

---

胖胖瓜 于 2014-3-17 23:27:55 发表了：

> rottenweed 发表于 2014-3-17 13:44
>
> 没指望现在啊。
>
> 这是打算作为大陆攻略的第一步，大概还能有 5 年左右的准备时间？

不好。

主要是政治上日后会造成一些麻烦，增加不必要的征服和改造成本。没啥意思。

---

有点冷的小安 于 2014-4-8 17:07:42 发表了：

战争是政治的扩大

关键是打完了干嘛？

打游戏倒是可以推了对方基地就赢了

---

仓鼠渣 于 2014-4-8 21:09:19 发表了：

> rottenweed 发表于 2014-3-17 13:44
>
> 没指望现在啊。
>
> 这是打算作为大陆攻略的第一步，大概还能有 5 年左右的准备时间？

感觉没有目的性呀

“&nbsp; &nbsp; 由于在常委会上谁也不能说服谁，最终元老院通过了一个各方面大致可以接受的对外指导政策：“维持大陆均衡下的光荣孤立”。

&nbsp; &nbsp; 这个政策的核心是“机会均等”、“不干涉”和“孤立”。其具体措施是：穿越集团将使用一切手段保护自己的利益不受侵害；使用一切手段在必要的时候扩大穿越集团的控制区；不放弃从双方获取好处的机会：与双方同时发展贸易关系，开发沿海贸易航线，刺激大宗货物流转；大规模的输出临高商品，输入原料和人口。暂时不干涉双方的战争进程，不采取会严重影响双方力量均衡的行动。”

这个索现阶段的对外政策。

当然，如果之后占领两广，而面临明军的不断清剿时，可以考虑用斩首来转移对手的注意力——甚至未必需要斩首成功，让他们重兵防御皇城周围就可以了。

---

dengjianyyy 于 2014-4-9 09:50:54 发表了：

_本帖最后由 dengjianyyy 于 2014-4-9 09:57 编辑_

北京挖心没有用，明朝政府皇帝被送给人捉了中央政权也没有崩溃。而且大陆割据起来其实不符合 500 废的利益，对于一个用工业化体现优势的组织来说，没有原料和市场就是灭亡。倒是后金斩首战是很有用的，但是这本书满遗太多了，不可能有机会实施。

---

仓鼠渣 于 2014-4-9 11:10:55 发表了：

> dengjianyyy 发表于 2014-4-9 09:50
>
> 北京挖心没有用，明朝政府皇帝被送给人捉了中央政权也没有崩溃。而且大陆割据起来其实不符合 500 废的利益， ...

后金斩首战不仅没意义还有害。

---

Brain1127 于 2014-4-9 11:24:06 发表了：

有毛病啊。。

本来一手好牌稳赢的，等个十年八年就能把对方的筹码全部赢来。

非要冒着输赢各占 50%的可能性玩 show hand。。

---

isdily 于 2014-4-9 23:00:18 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-8 21:09
>
> 感觉没有目的性呀
>
> “&nbsp; &nbsp; 由于在常委会上谁也不能说服谁，最终元老院通过了一个各方面大致可以接受的对 ...

这个章节就别拿出来了啊，仓鼠 mm。老早的设定了，印象里是 1630 年的所谓讨论，而且这个设定只怕也不合理。

对满清贸易如果能获得牛马，那么基本可以肯定除了商业口殖民口的，军事口至少陆军得投靠贸易派，甚至因为需要海军护航运输，海军可以借机得到扩军的机会，也会倾向于进行贸易。

其次农业口需要大量牛马，那么农业派畜牧派也得投赞成票；工业口没少动用牛车和马车拉东西，这帮家伙也会赞成；还有交通运输派更是拥趸，金融派估计也是赞同；通信派电力派甚至蒸汽朋克派同样需要代步工具和运输工具，他们至少得偏向贸易。

这么算下来，强力部门中基本都是赞同或者倾向赞同，我实在不知道皇汉们有多少拥趸为他们投票。

---

isdily 于 2014-4-9 23:04:09 发表了：

> rottenweed 发表于 2014-3-17 13:44
>
> 没指望现在啊。
>
> 这是打算作为大陆攻略的第一步，大概还能有 5 年左右的准备时间？

时间在临高一边，别说 5 年，不想上大陆的话，50 年时间都有，

---

仓鼠渣 于 2014-4-9 23:19:49 发表了：

> isdily 发表于 2014-4-9 23:00
>
> 这个章节就别拿出来了啊，仓鼠 mm。老早的设定了，印象里是 1630 年的所谓讨论，而且这个设定只怕也不合理。 ...

诶~和后金的贸易不就是建立在这个章节的国策上吗？

PS.乃要知道偶是站在后金贸易这边的。

---

isdily 于 2014-4-9 23:32:26 发表了：

我倒是觉得大陆出现割据对临高是天大的好事。

如果大陆出现割据，临高还跟大陆贸易干嘛，直接上去占领了。只要大陆出现割据，可以肯定很难出现 20 万讨伐髡贼大军了，临高吞下广东甚至两广都吞了，防御压力也不大。

对临高这个煤铁复合体来说，有广东韶关的焦煤，越南鸿基的无烟煤，海南的田独和石碌铁矿，足够发展 30 年了，原料和市场根本不用担心，广东本身就是很大的市场。

---

isdily 于 2014-4-9 23:46:47 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-9 23:19
>
> 诶~和后金的贸易不就是建立在这个章节的国策上吗？
>
> PS.乃要知道偶是站在后金贸易这边的。

这个谈不上国策，至少不是稳定的国策，不过是个和稀泥的玩意。

最近北朝讨论也看到了，基本上军事等强力部门都是倾向于贸易，皇汉们现在几乎没看到有强力部门的。

没有强力部门的支持，这种国策有可能维持么？皇汉们怎么站住阵地？

---

仓鼠渣 于 2014-4-9 23:58:06 发表了：

> isdily 发表于 2014-4-9 23:46
>
> 这个谈不上国策，至少不是稳定的国策，不过是个和稀泥的玩意。
>
> 最近北朝讨论也看到了，基本上军事等强 ...

问题在于，无论是对外政策还是现在的小说走向

不都是在无视分不清自己是元老还是大明子民的皇汉们吗？

---

isdily 于 2014-4-10 00:17:27 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-9 23:58
>
> 问题在于，无论是对外政策还是现在的小说走向
>
> 不都是在无视分不清自己是元老还是大明子民的皇汉们吗？ ...

至少在北朝，主流是贸易派，而不是皇汉。

---

仓鼠渣 于 2014-4-10 01:24:00 发表了：

> isdily 发表于 2014-4-10 00:17
>
> 至少在北朝，主流是贸易派，而不是皇汉。

毫无疑问，偶们都是贸易派不是吗？

而小说从对外政策到现在的剧情也都索贸易派。

---

isdily 于 2014-4-10 01:29:35 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-10 01:24
>
> 毫无疑问，偶们都是贸易派不是吗？
>
> 而小说从对外政策到现在的剧情也都索贸易派。

其实关键是吹牛者是贸易派。

对外政策和合理设置也应该是贸易派。

让满清和大明咬的一身伤才有利于临高吞并广东。

---

仓鼠渣 于 2014-4-10 02:10:42 发表了：

> isdily 发表于 2014-4-10 01:29
>
> 其实关键是吹牛者是贸易派。
>
> 对外政策和合理设置也应该是贸易派。

无错。

合理化的情况下没有哪个政权会嫌难度低。

---
